\documentclass{chi-ext}

\title{Beyond Uninvited Guest}

\numberofauthors{3}
\author{
  \alignauthor{
  	\textbf{Alexander Steindl}\\
  	\affaddr{01529262}\\
  	\email{e1529262@student.tuwien.ac.at} \\
  } \vfil
  \alignauthor{
  	\textbf{Second}\\
  	\affaddr{Matrikelnummer}\\
  	\email{author2@tuwien.ac.at} \\
  } \vfil
  \alignauthor{
  	\textbf{Third}\\
  	\affaddr{Matrikelnummer}\\
  	\email{author3@tuwien.ac.at}
  }
}

\def\plaintitle{Denkweisen der Informatik}
\def\plainauthor{First, Second, Third Author}
\def\plainkeywords{Denkweisen}
\def\plaingeneralterms{Abgabe}

\hypersetup{
  % Your metadata go here
  pdftitle={\plaintitle},
  pdfauthor={\plainauthor},  
  pdfkeywords={\plainkeywords},
  pdfsubject={\plaingeneralterms}
}

\usepackage{graphicx}   % for EPS use the graphics package instead
\usepackage{balance}    % useful for balancing the last columns
\usepackage{bibspacing} % save vertical space in references
\usepackage[utf8]{inputenc}


\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
    Eine Zusammenfassung des Papers (150 Wörter)
    
\end{abstract}

\keywords{\plainkeywords}

\category{H.5.m}{Information interfaces and presentation (e.g., HCI)}{Miscellaneous}. 

\terms{\plaingeneralterms}

% =============================================================================
\section{Introduction}
% =============================================================================

Gemeinsame Einleitung 



% =============================================================================
\section{Denkweise 1}
% =============================================================================

%Beschreiben sie generell, was diese Denkweise auszeichnet und welche Prinzipien ihr zu Grunde liegen. 
Responsible Thinking beschäftigt sich mit der Diskussion von möglichen Auswirkungen von Technologie 
auf Gesellschaft und Umwelt. Im Zuge des Entwicklungsprozesses eines Produktes sollen sich 
TechnikerInnen immer mögliche Folgen ihrer Entscheidungen vor Augen führen und stets danach 
streben das “Richtige” zu tun \cite{ResponsibleThinkingDefinition}.

Die folgenden Prinzipien liegen dieser Denkweise u. a. zugrunde \cite{FivePrinciplesResponsibleInnovation}.

\begin{itemize}
\item \textbf{Innovation für den sozialen Nutzen}: Technologie soll ein Problem lösen und dabei auch soziale bzw. 
ökologische Vorteile mit sich bringen.
\item \textbf{Reflexion}: Auf Basis von früher gesammelten Erfahrungen können Technikfolgen besser abgeschätzt 
werden.
\end{itemize}

Critical Thinking beschäftigt sich mit der selbstständigen objektiven Analyse von Fakten, um 
nachvollziehbare und gut begründete Urteile zu fällen. Logische Fehlschlüsse und kognitive 
Verzerrungen sollen dabei möglichst vermieden werden. Ferner muss bedacht werden, dass 
Zusammenhänge und Kausalitäten nicht immer eindeutig sind. Wahrheitsbehauptungen sind 
deshalb immer mit einem bestimmten Unsicherheitsfaktor verbunden \cite{KritischesDenkenDefinition}.

Der Denkweise liegen u. a. folgende Prinzipien zugrunde \cite{PrinciplesCriticalThinking}.

\begin{itemize}
\item Es müssen vollständige Informationen gesammelt werden.
\item Die eigenen Vorurteile und Werte müssen verstanden werden.
\item Die Quellen von Tatsachen sollen in Frage gestellt werden.
\item Schlussfolgerungen sollen in Frage gestellt werden.
\item Nach versteckten Annahmen und Vorurteilen soll gesucht werden.
\item Mehrere Ursachen und Wirkungen sollen untersucht werden.
\end{itemize}

% Wie können diese Prinzipien auf die Probleme die in ``Uninvited Guest'' thematisiert werde angewandt werden? 
Die Prinzipien der Denkweise können insofern auf das Problem angewendet werden, 
indem bei Analyse der Problemstellung die Auswirkungen der Technik auf die Umwelt und das Soziale sowie 
implizite Annahmen und logische Fehlschlüsse 
im Design der Technik und der von EntwicklerInnen vorgesehenen Nutzung beleuchtet 
werden. 

% Wie könnten die Probleme die hier dargestellt werden aus dieser Denkweise heraus bearbeitet werden? 
Das Scheitern des gezeigten Ansatzes lässt sich insofern erklären, dass von einer Person auf andere Personen 
geschlossen wird, weil die Ziele der Geräte nicht personalisiert sind. 

Der Entwurf könnte insofern verbessert werden, dass die Ziele auf Basis des aktuellen 
Gesundheitszustandes des Mannes ermittelt werden. Es sollte ab und zu auch mal möglich sein, vom 
Plan des Gerätes abzuweichen, denn starre Vorgaben führen eher dazu, dass die Benutzung des 
Gerätes abgelehnt wird. Beim smarten Gehstock wäre es empfehlenswert, dass die tägliche 
Schrittvorgabe mit einem geringeren Wert beginnt und kontinuierlich erhöht wird. 
Diese Maßnahme könnte nämlich dabei helfen, dass sich der Benutzer an die tägliche Nutzung des 
Gehstabes gewöhnt, wenn er bereits bei Beginn der Nutzung Erfolgserlebnisse hat und nicht
überfordert wird.

Im Folgenden wird detaillierter auf die im Video dargestellten Probleme Bezug genommen und aus der Sicht
der Denkweise beleuchtet. 

% Auf welche Menschen hat die Technologie oder Innovation direkt Auswirkungen?
Im Video wird ein älterer Mann gezeigt, der in seinem Haushalt mit mehreren smarten Gadgets lebt, 
die in seinen täglichen Alltag eingebettet sind. Sie überwachen die Menge und Nährwerte der 
zugeführten Nahrung und liefern so dem Benutzer Hinweise darüber, wenn dieser zu salzig bzw. zu viel 
gegessen hat. 
Darüberhinaus muss der alte Mann täglich eine von seinem smarten Gehstock festgelegte Anzahl von 
Schritten absolvieren, um seine Beweglichkeit bzw. Fitness zu verbessern. Ferner gibt es im Video ein 
smartes Gerät, welches den Mann täglich daran erinnert, dass er um 22 Uhr zu Bett gehen muss, 
um einen ausreichend langen Schlaf zu bekommen.

Der alte Mann fühlt sich zunehmend von den Vorschlägen seiner smarten Geräte gestört. Die 
Geräte lassen keine Konfiguration durch ihn zu und schränken ihn dadurch ein. Die EntwicklerInnen 
haben vermutlich angenommen, dass die BenutzerInnen der Geräte nicht wissen, wie sie ein 
gesundes Leben führen können und ermöglichen deshalb keine Abweichung vom vordefinierten Prozedere. 
Im Video ist darüberhinaus eine Postkarte von einer Person, namens Gina, zu sehen, die dem Mann den 
Gehstock gekauft hat. Darauf steht, dass sie den Gehstock gekauft hat, weil jemand anders erzählt hat, 
dass der Kauf eines derartigen smarten Gehstocks bei einer anderen Person dazu geführt hat, dass 
diese sich häufiger bewegt. \\
Es handelt sich hierbei um einen logischen Fehlschluss, da angenommen wird, dass die positive 
Wirkung durch Nutzung des smarten Gehstocks der einen Person auch die gleichen Auswirkungen 
auf eine andere Person impliziert, wie hier dem Mann.

Im Video ist das Problem ersichtlich, dass der alte Mann sich schließlich dazu entscheidet, die smarten 
Geräte zu umgehen. Dies führt dazu, dass er einer scheinbar minderjährigen Person Alkohol gibt, die im 
Gegenzug dafür die täglichen Schritte für ihn absolviert. \\
Es handelt sich dabei um unverantwortliches und strafbares Verhalten, da an Kinder kein 
Alkohol ausgehändigt werden darf. 

Die Technologie hat direkte Auswirkungen auf den alten Mann, seine Kinder und die 
minderjährige Person. Der alte Mann wird tagtäglich durch die Technik und seine Kinder dazu 
gezwungen die Anweisungen der smarten Geräte zu erfüllen und somit seinen 
täglichen Tagesablauf umstrukturieren und einzuschränken. \\
Die Kinder überwachen die Fortschritte
des alten Mannes bei der Erreichung der vordefinierten Ziele und fragen aktiv und fürsorglich nach, 
wenn sie keine Aktivität des alten Mannes erkennen können. Durch den Einsatz 
dieser Technik verbringen die Kinder mehr Zeit damit, den Vater zu überwachen 
als mit ihm über sein Wohlbefinden zu sprechen. \\
Dadurch, dass der junge Knabe die Gehziele der älteren Person übernimmt, erhält 
er im Gegenzug Bier, obwohl er minderjährig ist. Durch seine Hilfsbereitschaft 
leidet die Gesundheit des Jungen, da der Alkoholkonsum sich sehr schädlich auf junge Kinder 
auswirkt.

% Was sind die möglichen Auswirkungen der Technologie auf die Gesellschaft und die Umwelt?
Die Technologie hat darüberhinaus auf die Gesellschaft insofern eine Auswirkung, dass viele 
weitere Personen das Produkt kaufen würden, wenn es jemand aus Überzeugung weiterempfiehlt.
Es könnte sein, dass die Herstellung des Produktes negative Folgen auf die 
Umwelt mit sich bringt, wenn beispielsweise gesundheits- und umweltschädliche Materialien 
verwendet werden.

% Welche Interessen, Agenden oder Motivationen stehen hinter dem, was die Technologie ermöglicht? 
Die Motivation beim Einsatz der Technik könnte gewesen sein, dass ältere Menschen dazu angereget werden,
sich mehr zu bewegen und auf ihre Ernährung bzw. Gesundheit mehr zu achten. Durch die gezielten Hinweise
werden sie dazu angespornt, die Gesundheitsziele zu erfüllen, um sich langfristig durch Nutzung dieser Geräte
besser und gesünder zu fühlen. Die Kinder hatten beim Kauf dieser Geräte die 
Absicht, dass der alte Mann die Geräte nutzt und sich dadurch mehr bewegt und gesünder ernährt. 

% Welche Vorteile birgt die Technologie für wen?
Die Technologie bringt selbstverständlich Vorteile für jene Unternehmen, die diese smarten Geräte
entwickeln, da diese durch den Verkauf der Geräte profitieren. BenutzerInnen 
dieser Technologie profitieren davon, wenn sie physisch und psychisch in der 
Lage sind, in der vorgesehenen Weise die Ziele der Geräte zu erfüllen. Die 
Motivation und positive Gesinnung gegenüber der Technik sind bestimmt auch 
wichtig, um die Nutzung zu fördern und durch den Einsatz zu profitieren. Die 
Kinder profitieren insofern davon, dass sie nahezu in Echtzeit überwachen 
können, ob und was der Mann isst, wann er schlafen geht und wie häufig und 
intensiv er sich bewegt.

% Welche Nachteile birgt die Technologie für wen?
Die Nutzung der Technologie schränkt deren BenutzerInnen in deren 
Entscheidungsfreiheit stark ein. Der Tagesablauf ist starr und von Anweisungen 
geregelt. Wenn davon ausgegangen wird, dass die Ziele jeden Tag erfüllt werden 
müssen, haben die BenutzerInnen keine Möglichkeit, sich mal einen Tag zu 
entspannen. Die Kommunikation zwischen Kinder und Vater könnte negativ 
beeinflusst werden, da diese nur mehr an der Erreichung der Gesundheitsziele interessiert 
sind. Die Kinder könnten sich nur mehr auf die Zahlen und Fortschritte verlassen, anstatt sich nach 
dem wirklichen Wohlbefinden zu erkundigen. Daran leidet die Beziehung und die Kommunikation.

% In welchem Verhältnis stehen Vorteile und Nachteile? Wie kann das Gesamtbild bewertet werden?
In der im Video präsentierten Form überwiegen meiner Meinung nach die Nachteile, 
da die Gesundheitsziele der Geräte nicht personalisierbar sind. Wenn die 
Implementierung allerdings insofern angepasst werden würde, dass Rücksicht auf 
inviduelle Bedürfnisse der Person genommen wird, könnte die Akzeptanz durch 
BenutzerInnen erhöht werden. Wenn die Nutzung der Technologie Spaß bereitet, würden die 
NutzerInnen die Geräte eher in der vorgehergesehen Weise verwenden und dadurch 
von einem gesünderen Lebensstil profitieren.

% Rechtfertigt der Nutzen die möglichen Risiken?
Aufgrund der Einschränkungen durch die Vorgaben der Geräte könnte die psychische 
Gesundheit der BenutzerInnen leiden, wenn sie nicht dazu gewillt sind, ihr Leben nach 
den Geräten auszurichten. Dieses Problem könnte ein großes Risiko bei der Nutzung der smarten 
Gadgets sein und somit nicht notwendigerweise die Gesundheit der AnwenderInnen fördern. 
Es kommt auf die inviduelle Person an, ob das Gerät einen Nutzen mit sich 
bringt. Es lässt sich deshalb nicht pauschal beantworten, ob die Nutzung der Technologie 
die möglichen Risiken rechtfertigt, da jeder Mensch unterschiedliche Bedürfnisse 
und einen unterschiedlichen Gesundheitszustand hat.

% =============================================================================
\section{Denkweise 2}
% =============================================================================

Beschreiben sie generell, was diese Denkweise auszeichnet und welche Prinzipien ihr zu Grunde liegen. 

Wie können diese Prinzipien auf die Probleme die in ``Uninvited Guest'' thematisiert werde angewandt werden? 

Wie könnten die Probleme die hier dargestellt werden aus dieser Denkweise heraus bearbeitet werden? 

% =============================================================================
\section{Denkweise 3}
% =============================================================================

Beschreiben sie generell, was diese Denkweise auszeichnet und welche Prinzipien ihr zu Grunde liegen. 

Wie können diese Prinzipien auf die Probleme die in ``Uninvited Guest'' thematisiert werde angewandt werden? 

Wie könnten die Probleme die hier dargestellt werden aus dieser Denkweise heraus bearbeitet werden? 


% =============================================================================
\section{Diskussion}
% =============================================================================

Welche Querverbindungen, Gemeinsamkeiten, Spannungsfelder, Widersprüche, Konflikte etc. sehen sie zwischen den unterschiedlichen Herangehensweisen? 

Wie würden sie dieser Verbindungen bewerten oder priorisieren? 

Wie könnten diese Denkweisen ineinander greifen um die Probleme in ``Uninvited Guest'' zu lösen? 

% =============================================================================
\section{Ausblick}
% =============================================================================

Wenn sie damit beauftragt wären die Technologien in `Uninvited Guest'' zu verbessern, wie würden sie das konkret angehen? 

Welche Studien würden sie machen, was würden sie entwickeln, was würden sie wie testen? 


\balance
\bibliographystyle{acm-sigchi}
\bibliography{sample}

\end{document}